樓市簡單分析

留意樓市多年，純粹希望與各位交流，絕無他意。

若各位有留意樓市，每年的三四月份總是小陽春、成交量最多的季節，本人認為今年的3、4月是香港樓市之轉淚點，故此作出以下分析：

1. 2016年的3-4月，是2015-2017年的最低位，卻是二手成交量最高的月份

2.2017年的3-4月，是2015-2018年的最高位，二手成交量卻絕不遜色

3.繼2011-2012年後，2016年11月突然大幅加辣，增加第二次買物業的稅項，增加非香港永久居民或公司買第業的稅項

4.2017年3月打壓漏洞，立法阻止一約多間的方式

繼幾次加辣，仍無阻購買力即需求，令樓價穩步上揚，是因為香港人的資金充沛，亦是必需品。內地資金流入，不是因為大陸人買樓，而是買地，制造利好消息、托高地價，啟德及鴨脷洲已是例子。因為2016年11月大幅加辣後，各區二手盤大幅減少，供應大減，有2個原因，1、業主換樓意欲減低，先賣後買需要承擔風險。2、擁有兩間或以上的業主即使賣了，再買的話要比15%印花稅，故不儲放盤。

本人認為4月打後，二手市場的成交量會大減情況如2015年年尾至2016年年頭一樣，業主不願放盤，市民不願追價。
一手市場仍然暢旺，因為價錢貼二手市場，而且二手市場選擇不夠，需求大於供應。
二手市場會達致量低，價高的地步，一手市場量高價高，抽籤量會大幅增加。
升市會至9月10月，大概有5-8%空間，但至年尾2018年頭會稍為回落，至今年年頭的水位，樓市循環，總會發生。

要跌或樓市不再大幅升值，只有政府起公營房屋，推出更多居屋，重出夾屋，才能增加供應，而不是像2016年年尾一樣減少供應。加息無阻樓市，因現時息口過低，加息只是回到正常水平，加息消息已被市場消化多時。

無人討論？

而家連登啲人太細個，未睇得明你講乜

你分析得有道理。

其實諸多辣招，對壓抑樓巿已證明作用有限，與其話係止升，不如話係為咗防爆。

一定升 除非跌

夠晒簡單討論

最錯就係出辣招踢走哂邊緣買家 令到個遊戲變到只係有錢人玩咁 跟住d新樓越起越多 越黎越貴 有實力人士又繼續買繼續儲貨 貨源入哂強者手仲點會跌？ 而家正苦兩頭唔到岸 再出招又只令到實力賣家收盤價錢繼續乾升 但一減辣就一定一下爆升

仲有有班連登仔唔好再成日j乜鳩支爆 乜鳩黑錢 有時間去見識多d有錢人就會知佢地既財政資源係幾撚強大...

岩呀 貨源慢慢歸邊 持貨能力強既人香港真係好多...

睇過分析
只要有二三百隻有錢支拿蝗就可以拓起成個香港樓市
政策唔改 等支爆係不切實際
二手樓冇貨 乾升 資金只會繼續集中一手市場
但係公屋又比支拿 南蝗佔據
之後有錢既綠表上居屋
正常人唯有靠老野 結婚 打散工博上公屋

有咩好討論？
On99
你阻止到咩
地產商玩撚哂

資金根本冇出路
股市唔見升幾多 又難炒
買樓即使唔放 價值依幾年已經升好多 放租cover到供款既話 成本同風險係好低
所謂辣招已經增加唔到持貨成本
（轉名印花稅仲少過樓市升幅）

全世界基本上都係有錢人控制價格

呢啲加辣政策咁短視 治標唔治本 根本無諗過長遠發展
公屋又唔起 格硬逼啲人上車 格硬逼啲人唔放層樓

要爆嘅始終要爆 唔爆嘅始終唔會爆
咁嘅加辣只係會令要爆嘅時候 爆得再深啲

政府有心曲線托市，減少晒市場盤源價格點會跌，宜家成個換樓鏈斷咗，啲人想買二手上車都唔得喇

無撚有錯, 人地D小投資郁下都幾百萬人仔起, 只有未見過真正有錢人既人先會覺得就快支爆

已說明年尾會調整

本人認為當金管局修訂發展商提供的按揭計劃，即二按或一按必需要過壓力測試，禁止包借直借等等，可以令樓市稍為降溫。

這是低息下的副作用，但香港的利率難以每次跟隨美國，太多金融條件需要考慮，而且離高息口還有一段漫長距離，您看看中國的借貸息口就知道香港的是多麼的低。

要爆必需出現恐慌性拋售，即是大量人低價沽低價接，我認為低價活的人一定不會多，因香港經歷過1997、2003、2008後太有經驗，當然會有大量人低價接，因蓄存的購買力是大家想不到的，因此爆亦不會深，只屬調整。

因此一手市場如此暢旺，各發展商提價的payment terms令上車銀碼大了但首期卻少了

要支爆有幾個條件
1.中國出現移民潮，令大量資金轉移其他國家
2.打仗
除了這2條件我想不到其他

咁睇升到幾多先調整？5-8% upside？
調整幅度同時間呢？去返年頭即14x 左右？
調整原因？

升到年尾至出年年頭，大約5-8%，調整幅度約當時的10%，即2017年年頭，在2018年3-4月開始再反彈回復升市。
原因有幾個，二手市場到時會有少許冰封，加上金管局收緊發展商按揭眼看事在必行，只在乎時間，當一手市場因此回落、二手市場缺少追價成交，價格便會出現調整，直至市場消化完消息，升市再臨。

我睇升幅會多過10%, 今年雙春兼潤月好多人結婚基本上係直上，要呢班人上哂車先少人追價
希望調整幅度大d

輕輕一推

筆者看不見調整幅度過大的原因，2016年3月已是一個證明，低位只有1-2個月，其後回升，除了是因為購買力太多外，還有現在消息流通速度超快，想當年跌市只有代理知道或最筍的都會由代理接貨，現在稍有一間破低位成交已差不多放在A1頭條。

去年脫歐已經幫 CCL 封底
真係無咩可能跌 3 5 7 成

天災人禍

五月登場的新盤有海之戀及啟德天寰，勢令一手市場活躍起來，若5月 2盤能開售的話，6月各區的二手市場又會有一番新景象，4月中至尾至5月各區二手成交必少，6月隨時出現追價買二手，二手市場再次缺盤，主因是抽不到上述2盤的購買力回歸各區二手，造就第二輪二手追價情況。

仲有
打仗（金仔繼續射導彈）
SARS
雷曼
支爆

天災人禍，沒人能預測，奉勸各位自住的話有錢就上車了，現在不敢上，不見得您天災人禍時有膽量上，投資的話，就自己衡量，本人開post, 是見太多無知的後生無知少艾，因此分析本港樓市

防爆 講得好岩
以幫人上車做口號

若樓市非調整，而是爆破，影響甚大，除了最直接的發展商受影響外，最直接是息口大幅上升，令企業倒退，沒外資流入，香港經濟衰退，最後打工仔得不償失，就業 人工 無人幸免，上到車來供唔到樓，政府不會容許發生。

點解政府係1997,2003,2008會容許樓價下跌，輸身家

天災人禍，無法避免，環球經濟影響，08政府做得很好，有留意的話香港已是全球應變得最好的地方

因為阿sir做野唔洗你教
而家連登都變埋做香討，樓市只會gogogo, 一講到風險/唔買/會跌/樓爆就話你租樓日日賺

你講的應變就係開放自由行？得閒入上水睇下變成點先講啦再唔係出尖沙咀行下感受下

租樓有租樓樂趣，若不肉痛的話，大把人十幾萬租豪宅住

何時有話過自由行？我指是調動外匯基金、維持貨幣匯率等方面

排到公屋的話，把多餘錢買樓投資，是最好選擇，前題是排到公屋

假設佢5年前買入一間淘大花園，今天賣出已賺了2百幾萬，夠佢之後租200個月，即使佢無收入的話，咁您覺得呢？

多餘錢買左樓之後丟空佢？定租比人？租比人要5成首期

現在租務市場有超過一半是做hkmc後出租，當然，自行衡量風險

依家有壓測又點充大頭？ 全部都有實力

亦有道理

有堆井底蛙覺得幾百萬已經好撚大數目 唔好話樓 就算百幾二百萬既車香港都唔少啦

老實講而家香港買樓無父幹計 家庭月入加埋無7 8萬都唔好學人買樓 咁你可能話乜撚家庭收入中位數得3萬 咁一向買樓呢個遊戲都唔係比弱者玩架啦 弱者既定位一係排一世公屋 一係租樓 係香港只要知道自己既定位先會生活開心d

咁係你d朋友搵得少姐

唔知您明唔明咩叫壓力測試，借360萬您要有3.7-4k穩定人工，供一萬鬆d，如何無左一大半？

眼角不錯

佢自己搵得萬零蚊係咁上下架啦

睇買咩啦，只要過到壓測，我認為照上無仿

老實講從未見過有人話供樓辛苦 儲首期辛苦就聽得多

租同供一樣價，低息效果

樓主分析得幾好
想知如果政府出租務管制 抽空置稅
再加上轉手年期限制 會唔會即刻搞掂高樓價問題?

樓主因咩感動出Post 分享？ 其實而家入市果班供樓真係唔算佔佢月入好多囉。 我有朋友早排上左車，做八成按，壓力測試月入4萬蚊，月供16xxx蚊，其實出去租都要依個價。

1.空置單位大多位高價過千萬單位 買得起 交得起稅 對細價樓無用
2.轉手年前已有3年，再加長 只會令二手供應減少，令市場更催向一手市場

租務管制 應有幫助，制止用hkmc而收租的業主，令投資者減少

2008年做過乜救個樓市？

無知一問，做hkmc 後出租有咩後果？

美國縮表，減稅，加息對香港有無影響？

加息你個朋友壓力大增，經濟差一定失業供唔起要跳樓 鄰居又一定係變態既，想搬又無得搬

聽到都毛管棟，好驚呀

本人是aa，但住劏房，有單位收租，但無意在此找生意，只想幫人

被人捉到，坐監，500個人有1個左右

可以自己計下加一厘供多幾多

鎖2年加上有壓測, 講真而家真係無乜人會恐慌性拋售
2016年年頭調整時, 之所以有劈價盤大多係換樓客, 平賣平買

住劏房既原因？ 減低成本盡快滾大投資果邊？

其實仲睇香港樓做咩 咁既政治環境，政府，中國既背後操控同掠水，唔怕香港好快玩完咩 不如買大陸好過啦 遲早都無分別

下。。你被人洗腦啦。你自己上網計一計加一厘息要供多幾多錢吧。

1.香港之所以是國際金融中心是因為低稅，所以才有那麼多外資流港，所以對香港無大影響
2.縮表對香港是利好因素，美元與港元掛勾
3.加息若突然加會令香港市場有恐慌，但基於頭2次香港沒有跟隨，即使再加，消息已被跟隨良久

沒錯，收租單位您當我供14000，有8000是本金，我住劏房只需5千左右，若我自住自己單位，變相要多付3千

很多人97年說香港玩完，但現在仍在，當然有其他外地是熟悉的，我不敢評論，畢竟本人不熟悉，見識不夠

再重申一次，若認為香港加一厘便已是高息，本人無話可說，可參考其他地方如內地，新加坡或歐洲各國借貸的厘息

我覆緊對上果個Post haha.
BTW 樓主你做邊區？ 連登好似冇pm 功能....

基本全香港都做，但坐九龍灣鋪

有無考慮過縮表，加息，全班資金回流美國呢個因素？

香港一開始吸引外資的原因並非美國差，而是香港好，香港現時的財政儲備、外匯基金等等，營造了一個是美國比不上的環境，再加上靠近蝗國。

有興趣可以加我telegram :heyhin 交流下

雷曼宣布破產當日，金管局宣布注資本港市場，令當日香港股市是全球跌最少的地區之一

成日話加息爆煲供樓壓力大真係笑死
不自量力上車先係咁

有錢人都唔洗返工自己供 幾百萬美金債券收息 已經夠供幾球既樓 首期又可以債券抵押出黎

有錢人既收入就係股息、債息、收租、公司紅利，加息又可以做下外匯對沖、套戥，中間漏少少出黎做當買下餸咁投資輕鬆

樓市就係呢班大地主頂住 除非佢地對香港金融法治同自由無信心而走貨 否則一開二二開三接貨無難度

前半part我相當認同，但下半part會否因上年的15%辣椒阻礙就仍需觀察。但當然，後浪推前浪，總有人名接到貨。

講真我最撚後悔就係09, 10年, 未有壓測前去充大頭鬼去供樓,
當時就係住緊公屋, 打算一生都輕鬆住公屋
所以就算有去睇過, 計過供大半份人工, 最多捱幾年都冇買

如果住戶而非屋主，都可以買下投資下既，但起碼您比好多香港人唔洗煩住果part,好幸運

匯璽好似第3、4張價單已經加成60-70萬，第一水即買即賺印花稅
有錢人因要提高生活質素 二手2房至3房都會有大量需求 自住硬食幾十萬稅無乜所謂
細碼一房至開放式咪買黎當投資下 不過要睇租金cover到幾多

利申 之前睇中間西九龍267實呎 485萬 出租最少$14000 兩球首期供都係$12000 最後覺得18000實呎幫人破頂太貴
屌你一個月後俾人$500萬買左
而家覺得細價樓如果按一半要貼多5000左右先會調整

不過咁講 係今時今日要達到理想或者殺出一條血路都幾難 食住幾次大升浪上左岸嗰D而家真係成個香港都係佢地遊戲天堂 而且前人做既而家未必啱做

後生都係要搵多D唔同收入 盡可能滾大自己個雪球做投資 夠門檻再買樓 痴住屋企住節省支出都無可奈何

97年 空置率 3.8% （最低）
03年 沙士後 空置率 6.8%
依家 3.7% ，仲低過97
資料：明報

簡單d講
依家買不智

但有人話 升市莫估頂
自己平衡個risk

自己覺得唔值
廢事供左幾年就負資產

按一半貼多5000癡人說夢話...一手樓第一轉好難唔賺，好多時第一轉發展商當賣廣告炒氣氛

是的，本錢要想方法，一直想上車就上豪宅幾大幾大幾方便，可以再見

空置率如何看得出市場情況差？想理解下
投資要衡量風險，住的話相對較細，供款的本金當租樓，永無蝕

樓市總要有波幅 D人先賺到錢 當升到無人肯接貨 跌到咁上下D大手買家就會出黎掃

有D人當長線玩 買得起就係合理價

我睇香港樓市長遠都係升 以界限街以南最值得投資
成個西九高鐵佈局係度 加上中九龍幹線動工 觀塘奧運8分鐘車程
到時商業區不斷擴展 交通方便又有一車車大陸人中資落黎做野 無論商廈住宅Studio需求都係大增

睇下波叔佢地個個大手幾十億買民生商場......唔通佢地傻架咩 香港人一定繼續係全球人口最密經濟最頻繁既地方

自住唔洗諗高唔高位 升左既一開二 跌既就算啦 反正供得起唔買既咪孖展買民生大藍籌收息 煤氣中電領展 一樣有槓桿效果 又可以抵押

有見地，我認為紅磡、土瓜灣、啟德是最值得投資，自住考慮因素個人認為喜好大於樓價因素

李慧瓊手持傲雲峰加翔龍灣單位收租 沙中線

700萬兩房算係咁

沙中線 仲要咁近啟德，不過啟德2房都唔貴得去邊，加少少買全新 又正宗啟德

岩
辣招其實只有拖時間一個作用
如果公營房屋係呢段時間唔起，只會令出招既成本白俾
情況就等於你眼訓趕deadline, 飲杯double espresso, 但你飲完精神左竟然走去打機同打飛機，當杯double espresso功效過左，你趕功課就趕得更辛苦

居屋、公屋是對上車香港人的根本解決方法，但地少人多 難道很高

其實租金限制得唔得
雖然冇可能

加強打壓Hkmc按揭不準放租，可能有效果，可令大量投資者減退，減少需求

你估真係禁住個市咩，做俾你睇姐，等你無得話佢無做野

究竟有幾多人博緊懵

租務市場，超過一半

樓主係做邊行

俾兩成首期輕鬆槓桿收租 基本上準時供款銀行唔會理你
租客都好少理業主按緊幾多成...

減辣呀唔係減速

仲有係一個已經K型左既市場講經濟學

aa

Yes, 500個先有1個比人捉到，多數

咁一定會架啦，無可避免，租得樓就唔好嫌貴了，得罪講句

政府本身on9 佢又要逼人買私樓 但又想控制私人市場既價格 根本係泥牛入海 7傷拳 . 根本而家應該要重推大量夾屋 5年唔俾轉 10年唔俾租 唔可以同時擁有1個物業
或者生左仔先俾換。

而家問題係好多人因為有投資價錢
全部都得1想2 , 越買越多 擁有越多 就越易買
變相越來越貴

想扭轉私人市場價值 由成本入手跟本唔可行
分流 , 減小投資回報比率 先係正常

我部分同意這個講法
1.重推大量夾屋的確可以令上車盤大大提高供應，使細碼樓的樓價穩定下來
2.如要實行5年唔比轉、10年唔比租呢2個政策，夾屋的供應不是要大量，而是要巨量，巨到完全滿足市場對上車盤的需求，要不然又是減少二手市場供應，推高樓價和租金
3.上年11月實施的15%稅有類似效用，名下擁有物業者再買要15%

簡單講就係香港人真係太有錢
銀行又水浸
有左對上十幾年既經驗
香港人對買樓既風險細左好多

貧富懸殊情況越來越嚴重，有錢人有錢到是連登仔想像不到，而其數量亦令人驚訝，只要看看香港人放在銀行的錢的總數，大家便心中有數，已排除了在其他方面資產。
風險細，但仍有太多人有心魔，使貧者愈貧，不懂投資，銀紙眨值

樓市唔會爆煲架

只會調整，天災人禍會爆煲

無知一問 請教下
6m樓價以下買保險可以同銀行做8-9成mortgage
7m以上最多只可以6成
有冇咩方法可以照做到8成？
另外between 6m 同7m 最高又可以幾多成？

不計新樓的話，六百零一萬已經最多做6成，450萬樓上最多8成，400萬至450萬可借360萬最多，400萬樓下可借9成
我做過case6m-6.5m可以搵東亞或大新合作，做到8成，6.5m打上要做8成，一係買新樓，一係搵財仔。

想了解更多可以加我telegram:heyhin

搵財仔咁大獲
即係如果買6m-6.5m想要8成就要on top 要搵銀行幫手？
好on9 哩個規則
假設我100k一個月收入想買7m ge樓，但就係冇首期 政府都唔比你供

之前渣打個research都講左
香港有差唔多6萬人有過千萬流動資產

呢個規則唔會on9, 係防止需求太大的政策，您諗下啊豬啊狗都買得7m樓上，咁上車盤都變7m樓上啦。要做8成，最穩陣一係買6m樓下，一係買新樓，無得簡，上車還上車，買樓享受還享受。

最慘新樓7m可能得500尺

謝謝，數據支持

重申一句，上車還上車，享受還享受，車都未上就諗享受，癡人說夢話

轉貼:

樓泡爆破三步曲
1. 樓泡爆破的第一階段是樓價暴升。一般情況下，樓價升得快過通脹就是樓市過熱警號。樓價持續多年升得快過通脹兩倍以上，可以斷定樓泡已經出現。經濟學家認為樓泡出現，可是，政府官員和財經評論員必然堅持樓市沒有樓泡，只是供應不足。政府官員和議員異口同聲增加供應，但是，炒家吸納大量單位然後空置，樓價繼續炒高。結果，樓價升至市場難以負擔水平，空置率太高，供樓能力去到盡。這時候，政府、銀行家、發展商、炒家和用家一起頂住樓價。樓按息率和首期比率會離奇地下調，推高樓價和樓按風險。零售業因為舖租和舖價太高而陷入蕭條，經濟開始走下坡，樓價橫行發展等等是樓泡爆破前的警號。

2. 樓按財務公司告急，股價暴跌，財務公司無法繼續經營。這時候，樓價不跌反升。因為股市有前膽性，股市先爆。發展商和炒家為了保持物業價值，不停在股市擔砂塞海，頂住股價。股價像拉鋸那樣，在某一水平不停上上落落。這個階段不會維持很長時間。通常，負面消息出現，股市樓市立即全面崩潰。

3. 股價先插水，樓價跟著大插。不要以為這時候，炒家會急於沽貨離場。通常，很多人會趁低吸納。這些人的損失將會最大，受創最深。銀行是最大輸家，不是炒家。香港是個無掩雞籠。在香港樓市輸了錢的炒家，不是輸了自己的錢，而是輸了銀行借給炒家的錢。炒家可以拍拍屁股一走了之。政府和銀行要承擔全部損失。政府失去全部賣地收入，港元匯價受壓，救市的資金全部來自納稅人，而最有錢的納稅人是業主。政府要敲詐業主，一點也不困難。因為香港有2047年的地契問題，而且大部份業主都要補地價或者續地契。政府可以開天殺價，也可以收回物業，不作補償。不要以為999年期的香港島物業可以獨善其身。香港政府一定向這些業主開刀。最終，香港全部業主是大輸家。
中共對香港樓市的看法和海外樓市不同。香港的外匯基金和政府儲備都是中共控制的資產，可以用來支持人民幣匯價，也可以用來買中共的爛債。香港樓價暴跌，港元脫匯和香港經濟崩潰，中共會有重大經濟和政治損失。中共國企民企在香港買地，大部份資金來自香港的銀行，不是中共的腰包。買地的錢送入香港政府庫房，其實是中共的荷包。維持香港高樓價是中共的政策。香港民生不是中共考慮的事情。可是，香港樓泡爆破，中共會否入市拯救香港是個大很的疑問。因為香港樓泡爆的時候，中共那邊有個更大的樓泡，還有企債泡沫。中共優先的工作當然是穩定中國經濟，不是香港經濟。
後事如何，下回分解。

2.及3.我非常同意，樓市一定會被經濟帶動，但現在銀行財政水浸，突然出現的情況不會太有機會，香港的外匯基金及財政儲備不是中央控制，而是金管局直接理財，中央有的財政儲備遠高香港，當然必要時動用香港的財政儲備是有機會的，但若果出現這情況，中央相信已瀕臨破產，世界經濟已差得不可以再差。
1.我是部分同意，空置率高、各市場冰封狀態，主要是因為租金及樓價已是市場無法負擔，在現今市場而然，距離這步仍有很大距離。樓價或租金升幅高於通漲，是因為人工追不上樓價，但這是必然的，貧者會用人工儲錢儲首期，富者是用金錢投資各方面錢滾錢，要說人工追不上樓價，不如說不懂投資。但至樓價比各樣投資指數更高的時間，就是樓市出現泡沫的時間，距離爆破很近，銀行借貸，亦是在開空頭支票，使銀行負資產。

未至於k型既，都仲係供求原則

大把人住公屋拎hkmc放租

綠表放租都有

最新update

4月剛剛結束，對比起3月二手成交量皆跌，原因如下
1.三月各區二手盤被耗盡，不足以承繼需求
2.樓價破頂，市場需要消化格價，業主心頭更高
3.新盤推售在即，準買家等待

來月預測
1.5月主要一手市場主導，價格參考對上同區新樓盤，如海之戀及啟德
2.二手市場會在一手開售後漸漸再次活躍，價錢再次破頂，在五月底至六月開始，主要為抽不到樓的買家，及消化完價格的買家

而家新樓已經唔係貼巿價
三四月開始重現左十幾%溢價
仲有，一班公屋富户被人趕左出來
焗住買樓，呢班人既人數以現在既一手二手供應去睇，起碼夠用一年半載
所以而家啲分析員係講2019至2020先開始停止到升勢

可以睇來緊海之戀同啟德既開價，睇下海之戀同附近二手，或天寰同譽港灣，便知一二。供應永遠少於求，我自己個人唔相信市場會不斷追價，認為年尾至出年年頭會調整至今年年頭水位

而家按歇最盡做到30年?

是的

過埋今年 仲係30年?
就黎唔夠30年就2047 有冇影響

沒有影響，只會樓齡或是業主本人年齡會影響

如果做按歇 擔保人可唔可以落老豆名 但佢55歲了

可以，但要看本人同老豆入息比例，如老豆超過本人入息太多，便有困難

之前我問過hsbc, 我想加老媽子做擔保人
佢55歲，hsbc話加左就做唔番30年按
變相仲難過壓力測試

兩個人申請做按揭，係咪兩個人一定要係直系親屬先得？朋友關係得唔得

您問門面果d定問做mortgage果d, 我做過既case ,只要您入息，係高過或者佔您媽子入息大比例既，例如您40000先過壓測，您有30000加埋媽子10000月入，其實都做到30年，當然，您想搵按揭專員電話我都比到您問

我會同您講直系親屬先得，但好多時朋友關係都會批，博唔博自己衡量

正如男女朋友買樓，法例上佢地係單身

1. 前面先有人貼左而家空置率係3.7% 空置率仲低過97, 成個立腳點都企唔穩
2. 首先我想話你功課都唔做就唔好獻醜 樓按公司股價大跌但樓巿無跌, 只會係自身經營不善,或公司過份expand令間公司財困

再者, 樓按公司借loan 出去一定有LTV, 進取既可能9成, 保守D可能8成, 正常只有樓巿大跌, 跌穿LTV先會令財務公司收左mortgaged property 賣出去都cover 唔到個principal 而造成重大損失, 咁先會有機會令佢而無法繼續經營, 唔該搞清左個邏輯次序先鳩up

股巿前膽性同你講既野可以話係完全無關係, market collapse 關財仔撚事, 要collapse 就乜都collapse, 唔需要特別指出樓按財仔因為咁而collapse, 仲有乜春股價拉鋸乜春發展商擔砂塞海, 我諗一個有常識既人都唔會講得出口你講果番說話

3. 睇都廢時睇

人地轉貼姐

而家買400萬樓 借9成 供30年 壓測差唔多要40k
有幾多人人工有40k?

3萬6就夠，可以加擔保人

而家要買樓通常都係兩個人買 一個人 你供到又要交水電煤雜$你都死啦 一係你搵好多

一支公想買但又唔夠料, 你有冇諗過不如同屋企人住唔好搞咁多野

一係收租，如果唔係好少見

其實更加反映到4球既上車盤大部份年輕夫婦都供到

填未婚夫/妻就得

銀行只係想做生意，唔太過分好多時gogogo

過壓測真係唔難既，有租過樓會仲明白供樓同租樓既異同，係上車心理關口較難打破

開呢啲post 收到

有什麼問題？

想問近期居公屋係咁破頂，主因係咩？需求過強？

無錯，其實而家新聞過份渲染，令好多人無研究過就以為自己上唔車
毒果害人

大部份覺得買唔起應該係因為係無首期，而唔係供唔起

我諗啲人係想會生仔唔想買開放式/ 1房？

400萬樓下，2房既有，樓齡幾多？配套會好？

如果岩岩夠上車，又供到，2人夾埋搵40k ，每個月供樓比家用都用左好大部份錢，可能啲人唔想住咁差咁辛苦。所以先講買唔起

問題係宜家係講緊400萬樓，班後生先勉強落兩個名供到。
但問心宜家仲有幾多400萬盤，半年前後已經升左50萬。
到時係咪一句
（而家買500萬樓 借9成 供30年 壓測只需4萬5就夠，可以加擔保人)
就可以解決問題?

大家一致睇好樓市，我無異議。
但你話本地年輕用家有無限托市能力我就死都唔信。
你話好多有上世紀金主同大陸土豪無限彈藥我都仲服Ｄ。

不明覺厲

純邏輯推理
年輕情侶同新婚夫婦唔係有無限托市能力
即係講緊班超有錢業主，
佢地手頭上嘅貨始終會有需求降低嘅一日。

最後得兩個結果，
一係香港樓價，係世界各地投資者不斷湧入之下繼續向天升；
一係就投資回報率下降，有錢佬搵到其他更好嘅投資工具，你好樓價都係會有下跌既一日。

應該買家係用自住角度睇，呢類盤同一嚿錢通常實用面積大過私樓唔少，另外有啲係同區分支家庭，近屋企易照應

好彩屋企人30年前買樓果時係3房
而家就算加埋老婆 4個岩岩好
如果要我用1/3 人工 同十年積蓄去
換黎一個自主空間 真係不了

(好好彩老婆同阿媽夾得好好）

gg

自住就多數，唔會有人投資公屋掛...但會唔會有其他原因另到啲人而家追價都買？

呢啲盤少過私樓，住緊買咗嘅未必賣走轉去私樓市場，公屋住戶唔係個個買(可以買嗰啲)，唔想比錢維修同交管理費，咁有機會一個盤幾個分支家庭爭

有幾個原因
1.公屋市場成交很少，無太多成交可作參考，而且樓價偏細，比多廿萬都只係比多2萬首期，令破頂易到出汁
2.師兄講既原因
3.原本買家留意開既已超400/600萬呢2個按揭關口，所以只可退而求其次，買差不多大細、location, 但是居屋

開放按揭關卡無補於事，會令今天400萬既樓變500萬，500萬既變600萬，600萬既變700萬，一鳩樣
年輕用家托既係上車盤，世紀金主，大陸土豪托既係豪宅，大家托緊既係樓市

有咁既機會，時間問題

要支爆先會有大跌，但呢個國家唔係玩自由經濟，好多野都夾硬黎，估黎都晒9氣。

仲支爆

嗌支爆果班而家笠晒水走人

比另一個 perspective 大家睇下香港樓市係可以幾咁易操控。
建議大家不妨起下個郭文貴底再計下佢講既野信唔信得過。

我身邊都有幾個fd叫做係有幾錢既家族，
佢地全部學精哂香港地豪宅唔係最好炒，
升幅回報通通跑輸上車盤同藍籌。

你所通大陸土豪托既淨係豪宅真係得淡笑。

其實d友間望支爆 大亞灣爆炸 不如學屈機男咁夜晚番到份保安搵下錢仲好啦

炒同托，2回事，大陸人買豪宅好多唔係為炒或投資，最主要走資、為買而買

香港一年所賣既地未足以做到佢所講既野，當然，小數怕長計。

問題係講緊大陸人學精左買十大藍籌同上車盤仲著數。
如果走資係為買而買，即係佢地唔點睇升跌同現價就買，
代表上車盤推到個價再上高峰，用家比人掃走哂。

唔明點解你講到用家土豪再個市場咁。

唔係好明您講咩，要走資當然買大碼盤唔係買上車盤，名係好珍貴的，如果有名用的大陸人的話
有部分比30%稅既，更加唔會買上車盤

段片係講共產黨大把手段操控你香港樓市，
例如叫傀儡港共政府突然大量供地，不論香港人同地產商你估有聲出？
再者，一刀切唔在比中國人買香港資產，在港樓產要即時申報兼繳xx%稅，大把土豪即時拋售所有香港樓。

當然，我仍然係對香港樓市上升無異議。
只不過係想表達呢個升勢同獲利，係中共施捨比你，隨時可以拎走，就係咁多。

其實我諗我同你講嘅嘢冇衝突，
只不過土豪都有分唔同級數，
你講既超級土豪就買西九/淺水灣真豪宅，
普通土豪如溫州團就專攻大圍樓。
呢班大陸佬都無可避免同本地後生仔有利益衝突。

上車盤始終會推到上同本地後生購買力脫節，
呢個時候需求跌，價錢就趨向平穩，唔會升到香土班人所講既上車盤一千萬。

您講既基本都無咩機會實行，至於升市係中共施捨我亦唔認同，只能講話當中有一定因素係佢投地價引起，但是否全部佢施捨比您相信唔係
佢無咩可能會拎走，您估中資投地無經過融資等等？如令樓市大幅下跌，中共拎走的話，除了香港人死，內地亦唔見得好得去邊

您都講得對，因此我在此post預計今年年底或出年年初會調整

需求跌，不過換樓成本大，個個hold貨，唔賣

本地後生仔焗住要租樓。

上車盤會隨住通脹升上，慢慢乾升

中資投地融資大部分係香港銀行/金融體系攞，
羊毛出在羊身上。

況且佢玩得香港樓市就唔係為咗經濟效益，
係政治操控，咁嘅話就算幾百億對共產黨都唔係咩一回事

個個hold貨就會供應跌了

政治操控就唔到我地諗啦

大陸香港歐美都會有啦呢啲

好似郭文貴講既野

結論： 大陸要你三更跌，不準留人到五更，當然前題係領導先行

重點係控制唔到
唔知幾時收水 唔知會唔會收水
呢啲外來因素同沙士差不多

控制唔到，但可以預測，我愚見認為當內地經濟變得穩健的時間，而不是一直存在泡沫，才能有條件做師兄所述的事情

過了半個月，update一下市場狀況：

1.一如預測，這半個月二手市場冷淡，其中破頂消息在消化當中，二是2大新盤在昨日前日全開價

2.海之戀及天寰同時開價，海之戀開價不算吸引，但有一付款方法是建築期付款，亦有很多優惠，有85%按揭。天寰，低開，價錢十分低水，有85%按揭

3.兩盤應照舊爆飛、理應天寰反應更為熱烈

4.6月頭在2盤開賣後，抽不到的準買家的購買力必定散落各區二手樓，介時成交量大增之餘，會再創樓價新高

5.今天推行的辣招對樓價應響不大，不應響上車買家，有實力的買家亦很少case會如此marginal

6.今天推行的辣招主要為穩固銀行的架構為主

因應銀行風險權重要求增加，唔知按息係咪會增加，留個名先

風險權重要求增加，即係簡單d要銀行補水補多d, 以現今銀行財政狀況來說，應問題不大。
按息要視乎情況，H rate有機會加番小小到正常水平，即係1.9左右，p rate理應唔會變，除非下次跟住美國一齊加

這2天，兩大新盤一Q成交超過700間，仍有大量準買家買不到，在六月必繼續成交，部分購買力會移交到二手市場，使二手成交倍增。

最近有分析者認為，樓市必有周期、循環，筆者有以下見解：
1.經濟週期的出現是源於自由市場，市場中的自動機制，使週期出現。
2.經濟週期主要源於供應需求的原理。

可是，香港樓市與其他地區不同，諸多限制，不只是辣椒，規則規舉亦十分多，是自由市場或是計劃自由市場？留給各位自行思考。
逆週期的香港樓市，已出現良久，到現在還在探討週期不週期，實在有趣。

樓豬今年算唔算係地鐵上蓋新樓放售及賣地既大年？南昌，黃竹坑，荃灣西，元朗.. 年尾仲有觀塘。全部都係地鐵上蓋靚地段，仲要係幾座式樓盤。

啊。。 仲有將軍澳南

地鐵上蓋來講係咁啱全部一齊姐，算叫做回復番基本正常要有既供應以應付樓市。賣地的確係大年，今年既賣地除了量多還有價高，本地發展商已不夠中資集團搶地，今年既grandyoho 匯一一

地鐵上蓋來講係咁啱全部一齊姐，算叫做回復番基本正常要有既供應以應付樓市。
賣地的確係大年，今年既賣地除了量多還有價高，本地發展商已不夠中資集團搶地，今年既grandyoho 匯璽都由新鴻基投得，但今年幾個龍頭發展商已覺得利潤唔可觀而唔投。
恆基近年更收購舊樓重建為主

其實所謂加辣, 我唔知政府係好心做壞事定係根本由始至終都無諗過要樓價下跌

但反觀市場咁多年既反應, 就係政府其實只係唔想爆, 唔想好似97年咁負資產,供唔起樓,CALL LOAN,銀主盤,爆破呢個循環

所以再主觀咁以認為加辣等於減價, 真係太天真
出招係為左防止借貸危機 就等於美國當年既樓市咁

問題係咁樣就真係會令跌既因素少左好多

最好就加空置稅
加差餉
逼班地主放返啲樓出黎

其實香港嘅空置率已經係近十年最低位

如果加差餉
到你上到車果陣一樣suffer

經過97 03 08既香港人對樓經驗 香港既政策 資金情況
根本黎緊30年都不停升 中間少調整都係可能從高位跌5%左右
買左樓根本冇野需要擔心 必贏

其實升少左定升多左，無人知道，有人評論加辣無阻升市係失敗政策，但其後如果唔加會唔會升得仲高，呢個值得思考

差餉果小小錢您買得樓做得地主驚鬼咩

巴打, 可唔可以講多d 「逆週期的香港樓市」, 最好有埋邊個時段, 同屋企人傾用, 唔該哂

大家覺得淋病上台會點搞？我覺得呢個係對樓市潛在不確定性，唔知會唔會大陸搞限購限價

物業就好似大富翁
邊有人會傻更更行左10圈 拎左10次人工都唔買地

更不要說現實是不停印銀紙

出世遲有咩辦法？

睇發展商同開賣年份，一般50%建築成本，2000利息，再加利潤來計算

上網可google由93至今既樓價、租金指數，經濟週期一般來說，是指經濟好的時候，自由市場或政府的機制，會壓抑各項東西來令金錢的價值不致增加太高（可以用物價來理解），各項東西包括降低政府對公共的開支、調高稅收、利息等。

香港樓市為何是逆週期？
97年後 樓市隨著經濟recession 而下降是順週期
03年後 樓市隨著經濟好轉而上升 是順週期
08年 經濟股市泡沫爆破，香港樓市只是週整，沒有大幅度下滑
11、12年 陸續加辣，包括Ssd Bsd 等，學者大多認為是政府認為樓市過於熱烈，希望壓抑，但事與願違，樓價指數只下降1-2個月，其後繼續上升
16年 再加辣 效果如何 不多說

到最近 香港政府以保護銀行為主，是防止爆破，免香港墮入負債之都

不要傻了 振英唔係無攪，係攪唔到，限購限價係咩意思？

投資以現時來說，要細心留意地區，唔係所有地區值得投資，不少地區存在溢價。但簡對地區，賺錢應不難，始終樓市已不屬短線投資，而是中長線。前幾頁有我tg

樓主有咩心水地區?我覺得荃灣,元朗開始over咗

荃灣一係買半新樓，一係買新樓，舊樓二手市場好快被取代
元朗還好，反而元朗舊樓係比新樓帶動升市既地區

心水地區：啟德、土瓜灣、大圍、佐敦一帶（排名分先後）

自住角度,我想買港島樓,但又驚接晒火棒
啟德我怕不停起樓,周圍環境有排整,但成塊地完成後應該都幾好

一個人想法矛盾 有排落不到決定
自住有分2種 到底住幾年左右換樓？
定一住住好長時間？
住幾年換樓 即涉及投資性質 甚至投資性質較重
住好長時間 即純考慮自住因素 咁接火棒都唔係好大件事 長住價位與您無關，您一日唔賣，一日都唔關事

馬鐵沿線如何？

我一直不太明白為何馬鐵線最後果幾個站樓價咁貴，可能因為環境好好住

大圍 佐敦 既機遇係？

大圍係樓主心水原因佢暫時低水？（其實除左名城之外，其他都唔平）

佐敦炒高鐵概念？

點睇佐敦同土瓜灣多舊樓，會相對冇咁好投資價值？

大圍即將成為沙中線中轉站，大型商場同新樓盤屋苑形式即將降臨，到時會開咩價大家心裡有數。

佐敦土瓜灣，除高鐵同沙中線外，其實係CBD既週邊地區，啟德即將會係CBD, ICC亦係，所以投資價值必然存在，有些少似港島區既灣仔、西環概念。

當以上二綫地區升得急的時候，下下都要六七百萬甚至千萬)，差距同傳統上更上一級既地區價格差距縮小 (如太古城，灣仔，西半山等地區一千萬以下的單位)，購買力會唔會走返去呢d地區，令個d地區格價再拉高?

個人覺得啟德會變將軍澳之類既睡房城市多過CBD
要成為CBD唔係單純政策講兩講就得
你睇大陸d城市就會明白
人工CBD好難取代傳統市中心地段

當然會，大西北既地區依家價錢都貼市區, 2邊相輔相成，一邊升令一邊又升，市區升過大西北又會拉到大西北又升

CBD唔係純講政策，係講埋基建，酒店商場豪宅寫字樓商廈缺一不可，當然要加埋政策輔助，將軍澳有酒店有商場有所謂豪宅，但無寫字樓無商廈。
奧運站係有少量寫字樓同商廈，可惜同icc ifc真係無得比。
尖沙咀有寫字樓有商廈有商場有少量豪宅。
九龍站有齊。
啟德我自己認為係翻版大型九龍站。
大陸城市做唔到，好大程度上係自身經濟程度制度問題，太少公司機構進駐，著左大部分係自己本土公司，無法支持成為商、住合一。

政府好似好著力發展九龍東成為一個CBD,市面上亦越來越多公司轉到港島東及九龍東一帶,但我估計中區,港島東等的CBD地位應該唔會咁易被動搖?定係樓主覺得傳統市中心CBD會被啟德CBD會取而代之?

奧運站個人感覺似位於市區的將軍澳,應該做唔到CBD,而奧運站/九龍站住宅又好似太多強國味(其實而家邊度都多強國味 )

取代實取代唔到架啦，觀塘、九龍灣、荃灣、紅磡、葵涌等等等等都大把需求，有寫字樓商廈但做唔到CBD，原因大家心裡有數。唔怕講埋，來緊落成既商廈，我諗除左海外同本地公司外，內地既都會佔唔少比例，呢個係不爭既事實。
地標式既寫字樓同商廈一直供應唔多，上面講過既地區頂盡一線尾二線頭，但需求量一直上升，由其強國集團。唔需要取代，只係多多個。

認同CBD 係睇有幾重既商廈元素，最typical 既例子係地標式商廈，仲要唔止一棟（所以有one kwonloon east 既太古唔算，暫時得icc 既九龍站未算）。

好奇一問，政府而家講CBD 其實係講緊啟德，定係包埋九龍灣同觀塘？表面上政府定位係整個九龍東，但暫時商業規劃方面九龍灣同埋觀塘都唔算好感受到個區有成為CBD 既潛力

啟德短中期無地鐵
牛頭角九龍灣觀塘現有交通又超哂負荷
再加埋啟德果十幾座廢老+新移民集中地既公屋
我覺得啟德係一個大伏
點睇都似將軍澳+觀塘之類既翻版或者混合體多過乜柒CBD

大陸人黎香港置業係國策
樓價升係必然既作用

lm

您講得啱，唔信啟德發展覺得無大公司進駐都無計，現在只有Sogo作證據支持，等於新世界係尖沙咀起地標寫字樓您覺得佢無大公司入去都無計 當佢起模型

19年有地鐵，啟德發展都唔係講緊短期發展既，的確需要時間，似唔似觀塘、將軍澳我在上面已經講左2者分別

主要啟德，觀塘九龍灣輔助，等於中環灣仔金鐘

lm 連登少見認真文 支持樓主你繼續分析
近期首置左馬鞍山
居住環境一流 交通算正常便利 近海住宅景觀一流 商場都 ok 自住一流

買到開心就好，恭喜哂新居入伙！

現在工業貿易署大樓，來緊灣仔稅務大樓亦落實搬去佢既旁邊

樓主點睇元朗區？

不過不失，之前世宙同朗8十分低水，grandyoho只有第一二轉有比較大水位，現時來講元朗區舊樓二手水位較大（不是半新二手）

打算今年上車，但身邊朋友個個話唔好買，話十年一個經濟週期，樓市一定會爆
睇曬個post,都係諗住上左車先

自住無得輸

身邊既人，除左同您一齊上車或者剛剛上車，如果唔係好少人會支持。
即使家人，都唔想負咁大責任，一個唔該樓市因為咩野跌既話，佢地會怕您會賴佢地。

一句講哂 ，依家唔買
日後只借更難買

連登班香港土豪真係笑撚死人

個戇鳩循環

A 分析下樓市先 討論下。

B 屌你講咁多拓咩 你又無能力令佢爆！

C 只要你覺得有下跌空間
支持你繼續做租租，身體力行呀嘛唔好扮野喎！

D 屌你你唔係唔應機下話？即係自己都無野好講？

A

點會爆，60% 人full pay

個個都係咁做架啦

嚴打既話會變咗一個搏奕，到底係業主捱唔住放手先定係渣盤連租都唔放

但咁樣租金就會上升,買唔起樓個d,連樓都租唔起唔係仲慘咩
1. 賣左佢唔放租 > 租盤少左 > 租金上升
2. 渣盤連租都唔放因為過左壓力測供得起/full pay左> 租盤少左 > 租金上升

唔好意思 唔係好明您講咩

呢個要睇嚴打後樓價調整幅度有幾大
少左租盤，租金必升
但會否因為樓價調整後，而租金上升後，成了一個反比，會有大量投資者出擊？未知知數，不敢預測
若樓價調整幅度過細，嚴打對市民百害而無一利

需求主導無得輸

個循環係邊

如果政府搞衰左,到時樓又租唔起,工廈又唔比人住,又多左香港人要訓街

同埋銀行會做小好多生意，會做既機會真係細細細細細

而家好多樓都供斷，一楂幾層

等大陸資金鏈一斷，人口老化，開發郊野公園

只要一轉勢

業主會拿拿聲高位放

等過幾年低位再入番貨，成功一變二，二變四

好似股票咁

剛性需求會縮番入老母個西到

因為諗住遲啲上平啲

想問下60%樓供滿呢個數係邊走出黎？

一尾講野，你唔洗明架啦

人口普查 2016

唉連有咩數據都唔知
講咩樓爆呀

大陸資金鏈斷既機率都幾細
人口老化一直都存在
開發郊野公園呢個我覺得真係會有咁既可能，但時間幾時唔會知、同埋開發既大細

高位放既機會唔大，本身名下有幾層物業既，除非賣哂佢，如果唔係之後買番都要比重稅

大陸政府權大，可以隨時限資金流出香港

而且內地樓泡大過香港

如果資金大量回歸美帝/內地樓爆

斷裂機會唔細

而人口老化更係史無前例，上一代大量偷渡落黎步入人生黃昏

引致近年醫療需求大增

最後開發度問題，如果開到深圳六成既程度

可用地會多差不多一倍

交易成本一路都有

照你咁講法二手樓市就冇成交啦

即係支爆論
講撚左10年

我講緊既係，「業主拿拿聲高位放」呢個情況唔會出現，而且二手樓市比以往的成交量的確減少不少，但當然唔會無哂，只是有比較下

首先，點解要資金流出香港？現在大多是內地資金流入香港。
第二，泡沫大過香港，先係資金流入香港既關鍵。

人口老化不等於無錢買樓，人還人，資金還資金。醫療需求大增與樓市有何相關？人口老化頂多比您講係勞動力勞動人口低左，但GDP呢幾年並無反映過出黎。

開發郊野公園，不予置評開發既機會率，因為真係唔識，但要開到深圳既6成，未免太誇張。

請問人口老化，樓比邊個住？
醫療需求大咪等於醫療用錢大，樓都係asset，無錢就要套現架啦。

樓市唔係靠生産力推動？靠咩？靠QE？但而家無再減息喎，錢從何來呀？

如果要解決年輕人住屋問題，老人家死快D會更加直接。
而唔係等老人家為醫病而賣樓。

同埋香港係一個開放的市場。
樓市唔一定要由香港的生產力推動，可以由其他地區的生產力推動。

人口老化同樓市關係係點？

現在香港人口老化快，定人口膨脹快？
人口老化，但醫療設備愈想愈好，等於人口愈來愈多，才導致人口老化，老人不需要住？因為醫療而要套現既case，真係有些許勉強，數量到底有幾多？

生產力咪講左無跌過，反而繼續升緊，請留意GDP

人口老化係指成個年齡層向上推移

適婚人仕下降，對樓既需求咪少左囉

通常首置既人都係因為結婚

而資金方面，大陸資金比老美抽走

大陸佬咪要係資產套現黎補充流金資金

加拿大，香港，澳洲 都係目標

首先，眼光唔好咁短先，樓既市場唔係只係只上車盤或者首置人士，謝賢剛剛都買了間淺水灣啦，年齡層向上移，等於更多人長揸，大陸資金都好難比美國抽走，相反既聽得比較多

支爆d錢都係流落黎香港啦，你唔見咁多大陸人照買

人口老化唔代表要平比你，只係代表你地d香港老野層樓比大陸資金買左

聽番黎身邊消息？你短淺定我短淺

年齡層上移等於長揸？會點樣影響供應？

連基本供求需求model 都唔識點同你討論

如果大陸資金難比人抽走，就唔駛出咁多防走資政策

btw, aa 狗黎講你都算低質

睇少啲娛樂版

揾啲經濟理論 course 讀下

留意下新聞，睇下數據

昆人乞飯食都要有文有路

日日企街企足十年都只係陪跑下場

年齡層上移，醫療科技改善，人口繼續增長，房屋需求故之然上升，自主盤不放盤，二手市場供應又如何在這方面增加？
防走資政策，自己諗諗係比人抽走定中國資金泛濫而要出
有時講野尊重下人尊重下自己，話人短淺眼光好笑

人口增長都係靠新移民,根本新移民係變相冇得揀的外勞,又依賴欠流動性的公屋
私樓又比梁振英搞到冇晒流動性,係咁用辣招侷人地去買一手樓

最弊係好多人都信政府果套係咁起樓就解決到房屋問題,冇人去分析晒成個房屋需求黎處理房屋問題,只係用商品咁去分析,甚至去炒埋一份

人口老化無問題，大陸一路都做緊大換血，無論基層定專材新香港人每日都不停輸入。三十年後原生香港人應該死淨一半都無。
依家大陸人買樓唔係炒，只為囤地，將來買只會更貴。

一等到7年。做左香港永久性居民，就有人頭買樓，當然唔一定佢自己比錢啦，大家明我意思

無炒好耐啦，真係錢多得濟放係到，年代唔同。
我個人幾期待鴨脷洲或者啟德果幾塊天價地大陸發展商會賣咩價同埋點賣法。

身為業主都唔知希望個市升定跌好...
再係咁香港人會唔會玩完